\title{Łamanie haseł metodą siłową na GPU z wykorzystaniem CUDA\\
\begin{small}
Programowanie Równoległe i Rozproszone
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak\\ Sebastian Kałwa\\ Informatyka Stosowana}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Wstęp}
Internet posiada dużo zalet lecz wykorzystywanie go w niewłaściwy sposób może stać się zagrożeniem. Część użytkowników jest wrogo nastawiona do innych chcąc uprzykrzyć im korzystanie z ogólnoświatowej sieci. Coraz częściej słyszy się o dostępnych w Internecie bazach haseł wykradzionych  z popularnych portali.

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{| p{3cm} | p{4cm} | p{4cm} |}
    \hline
    Nazwa serwisu & Data publikacji wykradzionych haseł & Przybliżona liczba wykradzionych rekordów \\ \hline
    000webhost & Październik 2015r. & $\approx$ 13 000 000 \\ \hline
    Tumblr & Maj 2016 (atak z 2013r.) & $\approx$ 73 000 000 \\ \hline
    LinkedIn & Maj 2016 (atak z 2012r.) & $\approx$ 167 000 000 \\ \hline
    MySpace.com & Maj 2016 (atak z 2013r.) & 360 111 341 \\ \hline
    Adobe & Maj 2016 & 152 000 000 \\ \hline
    Scrum.org & Czerwiec 2016 & bd. \\ \hline
    Zbiornik.com & Kwiecień 2016 & bd. \\ \hline
    Vbulletin.com & Kwiecień 2016 & bd. \\ \hline
    EGM (Turecka kartoteka policyjna) & Luty 2016 & 49 611 709 \\ \hline
    Torepublic & Grudzień 2015 & bd. \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela najnowszych ataków na serwisy WWW}
    \label{table:ataki}
\end{table}

Najczęściej tego typu bazy zawierają hasła użytkowników przechowywane w formie tzw.  \quotedblbase zaszyfrowanej\textquotedblright (zahashowanej), choć czasem różnie z tym bywa. 

Poszukiwanie haseł odpowiadających hashowi jest różnie nazywane – niekiedy crackowaniem lub łamaniem hashy, a czasem odzyskiwaniem haseł. Patrząc od strony atakującego, crackowanie następuje w momencie przechwycenia bazy zawierającej hasła w formie hashy (przejęcie następuje często za pomocą podatności SQL injection) – oczywiście tego typu działania nie są legalne.

Z legalnego punktu widzenia cele mogą być następujące:

\begin{itemize}
\item weryfikacja swojej bazy haseł – pod względem wystąpienia w nich prostych do złamania hashy (sugeruje to aby przemyśleć zasady tworzenia haseł przez użytkowników),
\item uświadomienie sobie wymaganej złożoności haseł i być może podjęcie decyzji o ich zmianie,
\item realizacja tzw. testów penetracyjnych (kontrolowanych ataków na infrastrukturę IT)
\item poszukiwanie bitcoinów
\end{itemize}

\subsection{Algorytm Brute Force}
Atak brutalny, zwany także atakiem siłowym, czy przyrostowym prezentuje najprostszą koncepcję łamania haseł. Generuje kolejne ciągi znaków z danego zbioru znaków i porównuje ich skrót z łamanym skrótem. Podejście takie znacznie wydłuża czas łamania hasła, ale gwarantuje jego złamanie.

Zalety metody siłowej:

\begin{itemize}
\item możliwość odzyskania hasła niezależnie od jego skomplikowania (do pewnych długości samego hasła). Np. jeśli użyto funkcji hashującej MD5, w rozsądnym czasie można uzyskać każde hasło o długości do 10 znaków składające z małych  liter / cyfr.
\end{itemize}

Wady metody siłowej:

\begin{itemize}
\item wymagana jest znaczna moc obliczeniowa (w porównaniu z CPU, zastosowanie GPU zwiększa tą moc o nawet 2-3 rzędy wielkości),
\item w praktyce nie jest możliwe odzyskanie hasła długiego, ale nieskomplikowanego: np. \quotedblbase niebezpieczenstwo\textquotedblright \ (istnieje jednak możliwość połączenia metody siłowej z atakiem słownikowym, który powinien dać znacznie lepsze rezultaty)
\end{itemize}

\subsection{CUDA}
CUDA \ang{Compute Unified Device Architecture} to opracowana przez firmę NVIDIA równoległa architektura obliczeniowa, która zapewnia radykalny wzrost wydajności obliczeń dzięki wykorzystaniu mocy układów GPU.

CUDA jest środowiskiem ogólnych celów obliczeniowych, wykonywanych na kartach graficznych lub specjalistycznych kartach zbudowanych na ich bazie, czyli dla obliczeń GPGPU \ang{General Purpose Computing on Graphics Processing Units}. 

Proces zrównoleglenia w tej technologii polega na jednoczesnym wykonaniu tego samego kodu przez wiele wątków.

Ich główną zaletą jest skokowy wzrost wydajności w porównaniu do odpowiedników działających na procesorach. Przyrost mocy obliczeniowej jest związany z architekturą, w jakiej została zbudowana karta graficzna. Nowoczesne karty graficzne złożone są z wielu ALU \ang{Aritmetic Logic Unit} czy tzw. procesorów strumieniowych \ang{stream processor}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/cpu-gpu.eps}
\caption{Różnice architektoniczne pomiędzy CPU, a nowoczesnym GPU}
\label{fig:cpu-gpu}
\end{figure}

Podstawowe różnice w architekturze pomiędzy CPU, a GPU to:

\begin{itemize}
\item GPU przeznacza więcej tranzystorów na przetwarzanie danych niż na sterowanie i pamięci cache.
\item GPU szczególnie nadaje się do problemów które mogą być przedstawione jako \quotedblbase data-parallel computation\textquotedblright - ten sam program jest wykonywany równolegle na wielu elementach (np. wektora/macierzy)
\item Odwzorowanie elementów danych w tysiące wątków wykonujących się na setkach rdzeni.
\end{itemize}

\section{Realizacja projektu}

\subsection{Platforma sprzętowa}
Poniższa tabela przedstawia konfigurację sprzętową komputera na którym wykonano zadanie projektowe:

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{| l | p{9.5cm} |}
    \hline
    Procesor & Intel\textregistered \ Core\texttrademark \ i5-2520M CPU @ 2.50GHz × 4 \\ \hline
    GPU & NVIDIA GeForce GT 330M \\ \hline
    Pamięć operacyjna & 2x4GB DDR3 SODIMM \\ \hline
    Dysk & Crucial BX100 250GB SSD + TOSHIBA MK6475GSX 640GB 5400rpm HDD \\ \hline
    System operacyjny & Ubuntu 14.04.4 LTS 64-bitowy \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela opisująca parametry sprzętowe komputera testowego}
    \label{table:results1}
\end{table}

Nvidia GeForce GT 330M to karta graficzna średniej klasy, która pojawiła się na początku 2010 roku. Bazuje na rdzeniu GT216 i jest następcą GF GT 240M, od którego jest nieco wyżej taktowana. Jest wykonana w technologii 40 nm. Obsługuje DirectX 10.1.

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{| l | p{8cm} |}
    \hline
    Architektura & GT2xx \\ \hline
    Potoki & 48 - ZJC \\ \hline
    Zegar rdzenia & 575 MHz \\ \hline
    Zegar jednostek cieniujących & 1265 MHz \\ \hline
    Zegar pamięci & 1066 MHz \\ \hline
    Magistrala & 128 bit \\ \hline
    Maks. pamięci & 1024 MB \\ \hline
    Tranzystory & 486 mln \\ \hline
    Technologia & 40 nm \\ \hline
    Technologie & DirectX Compute (Windows 7), CUDA, OpenCL, HybridPower, PhysX \\ \hline
    Moc obliczeniowa & 182 Gigaflops \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Dane techniczne karty graficznej wykorzystanej do realizacji projektu}
    \label{table:results1}
\end{table}

\subsection{Algorytm poszukiwania hasła}
Algorytm siłowy, znany również jako algorytm brute force, metoda pełnego przeglądu, przegląd kompletny jest to algorytm, który opiera się na sukcesywnym sprawdzeniu wszystkich możliwych kombinacji w poszukiwaniu rozwiązania problemu, zamiast skupiać się na jego szczegółowej analizie.

Jest to zwykle nieoptymalna, ale najprostsza do zaimplementowania metoda. Teoretycznie pozwala ona złamać każde hasło, lecz w praktyce czas znalezienia poszukiwanego ciągu znaków może okazać się nieopłacalny z punktu widzenia programisty (czas poszukiwania odpowiedniego ciągu znaków może przekroczyć oczekiwaną długość życia przeciętnego człowieka).

W bezpieczeństwie pojęcie ataku brute force używane jest do opisania przeprowadzanych przez człowieka lub program komputerowy prób przełamania zabezpieczeń – na przykład odgadnięcia hasła – przez sukcesywne sprawdzanie wszystkich możliwości.

Istnieje wiele metod ochrony przed atakiem siłowym, takie jak zliczanie nieudanych dopasowań oraz wprowadzenie programowej blokady procesu logowania na określony czas (np. 1 minuty), czy tzw. \quotedblbase solenie\textquotedblright \ haseł, jednak metody te nie zostaną omówione w niniejszym projekcie.

\subsection{Opis dizałania programu}
Program przyjmuje na wejściu argument \quotedblbase skrot\textunderscore md5\textquotedblright , który jest skrótem wejściowym (np. pozyskanym z SQL-owej bazy danych). Na początku program sprawdza czy program został wykonany z parametrem \quotedblbase skrot\textunderscore md5\textquotedblright \ oraz czy parametr ten stanowi 32-znakowy ciąg alfanumeryczny. W przypadku błędu walidacji danych wejściowych program przerywa działanie, w przeciwnym wypadku przystępuje do wykonania obliczeń. Program zwraca na wyjście czas znalezienia poprawnego rozwiązania w milisekundach.

\begin{lstlisting}
__global__ void kernel() {
    unsigned long long tid = blockIdx.x * blockDim.x + threadIdx.x;
    
    char* word;
    unsigned char* blockWord;
    while (isFound == false && tid <= 221919451578089 ) {
        word = wordGenerator(tid);
        blockWord = prepareText(word);
        md5Gpu(blockWord);
        
        free(word);
        free(blockWord);
        
        tid += blockDim.x * gridDim.x;
    }
}
\end{lstlisting}

Powyżej znajduje się kod kernela odpowiedzialny za wyszukanie ciągu generującego zadany skrót. W pętli while generowane są kolejne słowa do czasu znalezienia właściwego rozwiązania lub przejrzenia wszystkich możliwych permutacji zadanego zakresu znaków. Kolejne ciągi generowane są przy pomocy funkcji \quotedblbase generateWord\textquotedblright. Następnie w funkcji \quotedblbase calculateMD5\textquotedblright obliczany jest skrót i wykonywany jest test mający na celu sprawdzenie czy odpowiada on zadanemu skrótowi.

Przed wygenerowaniem skrótu, przyjmowany ciąg musi zostać odpowiednio przygotowany. Tworzony jest tylko jeden blok o długości 64 bajtów. Przetworzone zostają maksymalnie ośmiobitowe ciągi. Następnie blok zostaje wypełniony znakami z podanego ciągu, a w miejsce brakujących bitów umieszczamy bit z wartością 1. Na kolejnych pozycjach bity z wartością 0. Na samym końcu umieszczona zostaje wartość rozmiaru wiadomości w bitach.

Tak przygotowany ciąg przekazany zostaje do funkcji \quotedblbase calculateMD5\textquotedblright. 64 bitowy blok jest dekodowany do postaci 16 wierszy po 4 bajty każdy, następnie wykonywane są cztery cykle w których zachodzi zmiana stanów wszystkich elementów bloku. Stan jest zbiorem czterech 32-bitowych liczb. Do jednej z nich dodawane są fragmenty bloku, pewna stała zależna od numeru kroku oraz funkcja boolowska trzech pozostałych liczb. Kolejnym etapem jest przesunięcie liczby o liczbę bitów zależną od kroku oraz dodanie do niej wartości początkowej odpowiedniego stanu.

\begin{lstlisting}
if (a == searchHash[0] && b == searchHash[1] && c == searchHash[2] && d == searchHash[3]) {
        isFound = true;
    }
\end{lstlisting}

Tak utworzone stany tworzą skrót który jest porównywany z szukanym skrótem.

\subsection{Wyniki uzyskane podczas realizacji zadania}
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{| l | l | p{2cm} | p{3cm} | p{2cm} |}
    \hline
    Charset & Charset description & Password & Password lenght & Time[s] \\ \hline
    26 & małe litery & pbgs & 4 & 0.38 \\ \hline
    52 & małe i wielkie litery & KAhJ & 4 & 0.63 \\ \hline
    64 & małe, wielkie litery i cyfry & 1ycC & 4 & 1.02 \\ \hline
    26 & małe litery & sqoxj & 5 & 1.96 \\ \hline
    52 & małe i wielkie litery & CuDXc & 5 & 11.57 \\ \hline
    64 & małe, wielkie litery i cyfry & dNL0a & 5 & 14.71 \\ \hline
    26 & małe litery & sqbwit & 6 & 3.84 \\ \hline
    52 & małe i wielkie litery & luNJhH & 6 & 42.30 \\ \hline
    64 & małe, wielkie litery i cyfry & fRAE9d & 6 & 68.62 \\ \hline
    26 & małe litery & mmbnwpf & 7 & 114.62 \\ \hline
    52 & małe i wielkie litery & QTwNrrd & 7 & 223.28 \\ \hline
    64 & małe, wielkie litery i cyfry & Xj13eqg & 7 & 621.43 \\ \hline
    26 & małe litery & cakyjrbf & 8 & 746.15 \\ \hline
    52 & małe i wielkie litery & tyAXMZdj & 8 & 2283.48 \\ \hline
    64 & małe, wielkie litery i cyfry & emyG8Qjh & 8 & 14483.62 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zestawienie wyników działania programu}
    \label{table:results1}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./rys/wykres.eps}
\caption{Wykres zależności czasu generowania hasła od długości i zestawu znaków składających się ma hasło}
\label{fig:cpu-gpu}
\end{figure}

\section{Wnioski}
Programowanie w języku CUDA C jest bardzo zbliżone do zwykłego C. Optymalne wykorzystanie możliwości karty graficznej umożliwia bardzo duże przyspieszenie wykonywania programu. Przeliczanie skomplikowanych algorytmów lub tych, działających na wielkich zbiorach danych, staje się osiągalne w rozsądnym przedziale czasu, co nie jest możliwe na standardowym procesorze CPU.

Zwiększając liczbę znaków wiadomości czas obliczeń drastycznie wzrasta, dzieje się tak ponieważ ilość permutacji jakie musi sprawdzić algorytm znacząco rośnie. W przypadku łamania ciągów o takiej samej liczbie znaków, najszybciej odnajdywane są skróty dla wiadomości w których na początkowych pozycjach znajdują się litery rozpoczynające alfabet, a najwolniej te składające się z ostatnich jego znaków - cyfr.